\chapter{Phénomènes de transport}

\niveau{PSI, mais attention il manque des choses}

\prereqstart
{Thermodynamique}
{Loi d'\propername{Ohm} locale}
\prereqstop

\begin{manip}
    Tubes de métaux
    plongés dans un bain thermostaté
    à l'une des extrémités.
    On relève la température à l'autre bout,
    après un temps donné.
    Elle change pour chaque métal.
\end{manip}

\begin{todo}
    Reprendre cette leçon
    en détaillant un peu plus
    l'étabilssement de l'équation de conservation.
    Regarder \cite{dunodpsi}.
\end{todo}

La thermodynamique
permet de déterminer
la température d'un système
dans un état d'équilibre,
mais elle ne nous renseigne pas
sur l'évolution temporelle
entre ces deux états.

Dans cette leçon
on se place hors équilibre
pour étudier l'évolution des systèmes.
Les phénomènes de transport
découlent d'une inhomogénéité globale
des grandeurs intensives
qui génèrent des flux
(de charges, particules, chaleur, \dots).

\begin{manip}
    Goutte d'encre
    dans l'eau
    ou dans un papier absorbant.
\end{manip}

\section{Généralités}

    \subsection{Différents types de transports}

    \begin{itemize}
        \item Conduction~:
            transfert d'énergie sans déplacement macroscopique de matière
            (cas de la manip introductive)
        \item Convection~:
            transfert d'énergie avec déplacement macroscopique de matière
            (vent, eau des radiateurs)
        \item Rayonnement~:
            transfert d'énergie sans support matériel
            (sensation de chaleur au Soleil, près du feu)
    \end{itemize}

    Nous allons nous limiter
    aux phénomènes de conduction
    d'énergie thermique,
    illustrés par
    l'une des deux expériences introductives.

    \subsection{Équilibre thermodynamique local et équation de conservation}

    Dans un milieu hors équilibre,
    on ne peut pas définir
    toutes les grandeurs intensives
    à l'échelle macroscopique.
    Dans les barreaux de la manip d'exemple,
    il n'est pas possible de définir \emph{une} température.
    La modélisation se fait alors
    par découpage de l'espace
    en petits éléments \emph{mésoscopiques}
    dont la taille doit être
    assez faible pour que les grandeurs y soient homogènes
    mais assez grande pour qu'elles aient un sens~:
    elle doit être grande devant
    la distance caractéristique interparticulaire
    (liquide \SI{0.1}{\nano\metre},
    gaz \SI{0.1}{\micro\metre}).

    L'application du premier principe
    (loi de conservation de l'énergie)
    à un élément mésoscopique
    va s'écrire~:
    \begin{equation*}
        \dd H
        = \delta Q
        = -  \dd t \oint_S j_{th} \dd S + \delta Q_c
        = - \dd t \iiint_V \div\vb{j_{th}} \dd^3\vb{r}  + \delta Q_c \\
    \end{equation*}
    or~:
    \begin{equation*}
        \dd H
        = \iiint_V \qty[h(t+\dd t) - h(t)] \dd^3\vb{r}
        = \iiint_V \pdv{h}{t} \dd^3 \vb{r}
    \end{equation*}
    donc on obtient~:
    \begin{equation*}
        \pdv{h}{t} + \div\vb{j_{th}}
        = P_c
    \end{equation*}
    enfin, puisque
    $\pdv{h}{t}
    = \pdv{h}{T}\pdv{T}{t}
    = \rho c \pdv{T}{t}$
    alors on peut écrire
    une équation de conservation de l'énergie thermique~:
    \begin{equation*}
        \pdv{T}{t} + \frac{1}{\rho c}\div\vb{j_{th}}
        = P_c
    \end{equation*}

    \begin{todo}
        Parler de $P_c$.
    \end{todo}

\section{De la conservation à la diffusion}

    \subsection{Lois phénoménologiques}

    Pour l'énergie thermique,
    la loi de \propername{Fourier}
    est valable pour
    des gradients de température assez faibles
    dans les milieux isotropes
    et donne une expression de la densité de courant~:
    \begin{equation*}
        \vb{j_{th}} = - \lambda \grad T
    \end{equation*}
    On remarquera le signe $-$
    qui provient du second principe~:
    l'énergie thermique
    va des zones de températures plus élevées
    vers celles de températures plus faibles.
    Le coefficient de conductivité thermique $\lambda$
    s'exprime en $\si{\watt\per\meter\per\kelvin}$,
    il prend des valeurs de l'ordre de
    $\num{e-2}$ pour les gaz
    $\num{e-1}$ pour les liquides
    $\num{e0}$ pour les solides.

    \begin{todo}
        Donner les valeurs
        pour les matériaux
        utilisés dans la manip,
        pour l'eau,
        pour l'air
        et un isolant du batiment (polystyrène).
        Penser à citer un exemple
        de bon conducteur thermique
        mais mauvais conducteur électrique.
    \end{todo}

    La loi de \propername{Fourier}
    est analogue à la loi d'\propername{Ohm} locale~:
    $\vb{j_{el}} = - \sigma \grad V$
    en électrocinétique
    ou à la loi de \propername{Fick}~:
    $\vb{j_p} = - \gamma \grad n$
    pour les particules.

    \subsection{Équation de diffusion}

    En remplaçant la densité de courant
    dans l'équation de conservation
    nous obtenons l'équation de diffusion~:
    \begin{equation*}
        \pdv{T}{t} - \frac{\lambda}{\rho c} \laplacian T
        = 0
    \end{equation*}
    On introduit le coefficient de diffusion
    $D = \flatfrac{\lambda}{\rho c}$
    rapport de
    $\lambda$ la capacité du matériaux
    à conduire l'énergie thermique
    par $\rho c$ la capacité du matériaux
    à emmagasiner l'énergie thermique.
    On remarquera
    le caractère irreversible de cette équation.
    On pourra établir
    une longueur caractéristique de diffusion~:
    $l = \sqrt{D \tau}$.

    \begin{todo}
        Chercher
        et rédiger (ou pas)
        un modèle microscopique
        dans le cas des gaz parfaits
        (voir leçon présentée).
    \end{todo}

\section{Exemple d'application~: isolation et double vitrage}

    \begin{todo}
        Faire un calcul
        de la puissance nécessaire
        pour maintenir un local à température fixée,
        dans le cas d'un simple vitrage d'épaisseur $3e$
        ou d'un double vitrage d'épaisseur $e + e + e$.
        On pourra introduire
        l'analogue de la résistance électrique,
        et compléter l'analogie.
    \end{todo}

    \begin{draft}
        Il est peut être mieux
        de trouver un exemple
        où des sources d'énergie existent
        ou bien
        étudier la propagation d'ondes de chaleur
        dans les sols (BUP juin et dec 2002).
    \end{draft}
